const rioja2024 = [
    { question: "58. ¿Cuál de las siguientes afirmaciones es CORRECTA sobre soluciones de cloud computing?", answers: ["SaaS permite a los clientes instalar software propio en la infraestructura", "En SaaS, el cliente solo usa aplicaciones, mientras que en PaaS el cliente desarrolla sus propias aplicaciones", "SaaS requiere que el cliente administre el sistema operativo", "IaaS no permite a los clientes administrar el sistema operativo"], correct: 1 },
    { question: "59. ¿Qué es el hipervisor o VMM (Virtual Machine Monitor) en la virtualización de plataforma?", answers: ["Es el sistema operativo utilizado en las máquinas virtuales", "Es el software que ejecuta las máquinas virtuales, aislando el hardware de la máquina física", "Es un dispositivo de hardware que mejora el rendimiento de la red", "Es una interfaz que permite la conectividad entre redes de diferentes tipos"], correct: 1 },
    { question: "60. ¿Cuál de los siguientes NO se considera un principio guía de las arquitecturas SOA?", answers: ["Seguridad", "Reutilización", "Interoperabilidad", "Modularidad"], correct: 0 },
    { question: "61. ¿Qué recurso NO es gestionado directamente por el sistema operativo?", answers: ["Memoria", "Tiempo de CPU", "Seguridad de red", "Dispositivos de E/S"], correct: 2 },
    { question: "62. ¿Cuál de las siguientes afirmaciones es correcta en relación con el sistema de permisos en UNIX?", answers: ["Solo el administrador tiene acceso a los archivos y puede compartirlos con otros usuarios", "Los archivos pueden ser modificados y eliminados libremente por cualquier usuario", "El propietario de un archivo puede definir quién puede leer, modificar o ejecutar su archivo", "Los archivos no pueden ser compartidos entre usuarios o grupos de usuarios"], correct: 2 },
    { question: "63. ¿Qué comando del sistema operativo Windows permite forzar la actualización de las políticas de dominio?", answers: ["Update policy /f", "Policy update /f", "upf /all", "gpupdate /force"], correct: 3 },
    { question: "64. ¿Cuál de las siguientes propiedades ACID garantiza que una transacción se complete en su totalidad o no se realice?", answers: ["Consistencia", "Aislamiento", "Persistencia", "Atomicidad"], correct: 3 },
    { question: "65. ¿Cuál de los siguientes comandos pertenece al grupo DCL (Data Control Language) en un SGBD?", answers: ["GRANT", "DELETE", "ALTER", "ROLLBACK"], correct: 0 },
    { question: "66. Señale la respuesta INCORRECTA respecto a PHP", answers: ["Forma parte de la arquitectura LAMP", "Drupal es un CMS desarrollado en PHP", "WordPress es un CMS desarrollado en PHP", "No se puede interpretar y ejecutar PHP a través de una interfaz de línea de comandos (CLI)"], correct: 3 },
    { question: "67. En el contexto del Machine Learning, ¿qué tipo de aprendizaje se basa en la interacción de un agente con un entorno para aprender a realizar acciones que maximicen una recompensa?", answers: ["Aprendizaje supervisado", "Aprendizaje no supervisado", "Aprendizaje multi-tarea", "Aprendizaje por refuerzo"], correct: 3 },
    { question: "68. ¿A qué se refieren las siglas ETL en el contexto de la ciencia de datos?", answers: ["Extract, Transfer, Log", "Extract, Transform, Load", "Extract, Test, Launch", "Ninguna de las anteriores respuestas es correcta"], correct: 1 },
  //  { question: "69. ¿Cuál de las siguientes respuestas NO se corresponde con un módulo estándar en las soluciones ERP?", answers: ["Contabilidad", "Nómina", "Recursos Humanos", "Marketing"], correct: 3 },
  //  { question: "70. ¿Cuál de las siguientes respuestas NO corresponde con un servicio definido por el OGC (Consorcio Geoespacial Abierto)", answers: ["WFS (Web Feature Service)", "WMS (Web Map Service)", "WSS (Web Spatial Service)", "WCS (Web Coverage Service)"], correct: 2 },
    { question: "71. ¿Qué sistema almacena grandes cantidades de datos no estructurados y estructurados en su formato nativo?", answers: ["Data lake", "Data warehouse", "Data fabric", "Data mesh"], correct: 0 },
    { question: "73. ¿Cuál no es un sistema criptográfico de clave simétrica?", answers: ["DES", "Triple DES", "ECDSA", "AES"], correct: 2 },
    { question: "74. La firma digital sobre un documento no garantiza", answers: ["La integridad del documento", "No repudio en origen", "Autenticidad del emisor", "Confidencialidad del documento"], correct: 3 },
    { question: "75. ¿Cuál es el propósito principal del protocolo OCSP?", answers: ["Proveer un mecanismo para la emisión automática de certificados digitales", "Permitir la verificación en tiempo real del estado de revocación de un certificado digital", "Generar claves públicas y privadas para firmar certificados digitales", "Establecer un canal de comunicación seguro entre dos entidades utilizando certificados digitales"], correct: 1 },
   // { question: "76. En tecnología de reconocimiento óptico de caracteres ICR especifique cuál de las siguientes respuestas es una capa utilizada en las redes neuronales convolucionales para reducir la dimensionalidad de los mapas de características, manteniendo la información más relevante", answers: ["Activación (Activation)", "Agrupamiento (Pooling)", "Normalización (Normalization)", "Conexión (Fully Connected)"], correct: 1 },
    { question: "77. En tecnología Blockchain señale cuál no es un mecanismo existente de consenso", answers: ["Prueba de Participación Delegada (Delegated Proof of Stake, DPoS)", "Prueba de Participación (Proof of Stake, PoS)", "Prueba de Trabajo (Proof of Work, PoW)", "Prueba de sincronización asimilada (Proof of Syncro Asymilated PSA)"], correct: 3 },
    { question: "78. Analizando posibles normativas que garanticen un parque informático sostenible en cuanto a mantenimiento en el tiempo, indique qué normativa garantiza que el equipo ha sido sometido a pruebas de resistencia a condiciones extremas entre otras de temperatura y humedad", answers: ["MILD-STD-810", "MILD-STD-882", "ISO 14001", "ISO 11452"], correct: 0 },
    { question: "79. Especifica cuál de estos protocolos de enrutamiento se basa en el algoritmo Dijkstra para cálculo de rutas", answers: ["OSPF", "RIP", "BGP", "MPLS"], correct: 0 },
    { question: "80. Especifica qué tipo de fibra óptica es adecuada para una conexión de alta velocidad a larga distancia, por ejemplo 50 km, para interconectar 2 centros de procesos de datos", answers: ["MMF", "SMF", "OM1", "POF"], correct: 1 },
    { question: "81. En relación con la calidad de desarrollo software indique cuál es la cobertura mínima de código considerado aceptable en una aplicación empresarial estándar", answers: ["Entre el 10-30%", "Entre el 30-40%", "El 50%", "Entre el 70-80%"], correct: 3 },
    { question: "82. Indique cuál de los siguientes componentes de ITIL NO está contemplado como proceso o componente independiente en relación con el mantenimiento informático", answers: ["Gestión de problemas", "Gestión de cambios", "Gestión de la Configuración y Activos de Servicio", "Gestión de infraestructuras"], correct: 3 },
    { question: "83. Especifique en qué capas de modelo OSI opera MPLS Multiprotocol Label Switching", answers: ["2-3", "3-4", "4-5", "5-6"], correct: 0 },
  //  { question: "84. En metodología SCRUM especifique cuál NO corresponde a un tipo de reunión", answers: ["Sprint Planning", "Sprint Review", "Sprint Retrospective", "Sprint Team Register"], correct: 3 },
   // { question: "85. Especifica cuál de los siguientes NO es un elemento clave BPMN (Business Process Model and Notation)", answers: ["Gateways", "Bridges", "Pools", "Lanes"], correct: 1 },
    { question: "86. En lo relativo a técnicas de diseño de software por capas especifique cuál es la encargada del acceso a la base de datos y gestión de datos", answers: ["Presentación", "Aplicación", "Persistencia", "Infraestructura"], correct: 2 },
  //  { question: "87. Especifique cuál de las siguientes no es una herramienta de integración continua", answers: ["Jenkins", "BitCircle", "Travis CI", "Bamboo"], correct: 1 },
    { question: "88. La perturbación electromagnética producida en un canal de comunicación por el acoplamiento de éste con otro u otros vecinos se conoce como", answers: ["Asintonía", "CEM", "Diafonía", "Jitter"], correct: 2 },
    { question: "89. ¿En qué capas operan respectivamente los siguientes dispositivos: repetidor, hub, bridge, router?", answers: ["1,1,2,3", "1,2,3,4", "1,2,2,3", "1,2,2,4"], correct: 0 },
    { question: "90. ¿Cuál de los siguientes no es un mensaje ICMP?", answers: ["Redirect", "Destination unreachable", "Sync received", "Timestamp reply"], correct: 2 },
    { question: "91. ¿Cuál es la versión del protocolo de seguridad Wifi que ofrece la mayor seguridad actualmente?", answers: ["WEP3", "WPA5", "WPA3", "WEP4"], correct: 2 },
    { question: "92. ¿Para qué tipo de ataque, IPv6 no proporciona mecanismos de protección?", answers: ["Eavesdropping", "Replay", "Man-in-the-middle", "DoS"], correct: 3 },
    { question: "93. ¿Cuál de las siguientes NO es un tipo de VLAN?", answers: ["VLAN por direcciones MAC", "VLAN por tipo de protocolo", "VLAN por tipo de enlace de transporte", "VLAN por puerto"], correct: 2 },
    { question: "94. ¿Cuál de los siguientes NO es un componente que pueda ser contenido en un servidor de aplicaciones J2EE?", answers: ["ASP", "JSP", "EJB", "Servlet"], correct: 0 },
  //  { question: "95. ¿Cuál de los siguientes NO es un mecanismo de protección contra la falsificación del remitente de un correo electrónico?", answers: ["DKIM", "SPF", "SKF", "DMARC"], correct: 2 },
    { question: "96. ¿Cuál generación de tecnologías de telefonía móvil fue la primera generación digital?", answers: ["0G", "2G", "1G", "LTE"], correct: 1 },
    { question: "97. Indique cuál de las siguientes afirmaciones es INCORRECTA", answers: ["Una aplicación PWA puede ser ejecutada en dispositivos móviles sin conexión", "Las PWA permiten notificaciones \"push\"", "Las PWA no permiten el almacenamiento de datos de usuario", "Las PWA pueden ser utilizadas tanto en dispositivos móviles como en aplicaciones de escritorio"], correct: 2 },
    { question: "98. ¿Cuál de las siguientes afirmaciones es CORRECTA?", answers: ["XSS explota la confianza del cliente en el sitio web", "XSS explota la confianza del sitio web en cliente", "CSRF explota la confianza del cliente en el sitio web", "Todas las anteriores respuestas son incorrectas"], correct: 0 },
    { question: "99. Según el estándar de control de accesos XACML, ¿cómo se denomina al punto que intercepta las peticiones de acceso de un usuario o proceso?", answers: ["PEP", "PDP", "PIP", "PAP"], correct: 0 },
    { question: "100. ¿Cómo se denominan las unidades de computación desplegables más pequeñas que se pueden crear y gestionar con Kubernetes?", answers: ["Controllers", "Pods", "CRIs", "UIDs"], correct: 1 }
];
